---
title: "Minicurso de introdução ao R"
subtitle: "Semana acadêmica da economia"
author: "Marcelo Gelati e Gabriela Corá" 
date: "16 e 18 de outubro de 2017" 
output: 
  pdf_document:
    toc: true
    toc_depth: 3
    number_sections: true
always_allow_html: yes
---

\newpage

# Introdução ao R

## Como o R funciona

O R é uma linguagem de programação que funciona, basicamente, através de objetos, operadores e funções (que elas mesmo são objetos). Os *objetos* possuem um nome e podem ser dados, variáveis, funções, resultados, entre outros. Você pode realizar operações com esses objetos através de *operadores* ou de *funções*, sendo que estas necessitam de argumentos para retornar um resultado. A figura 1 resume isto:

![Objetos e funções](top.png)

## Criando objetos

Para criar um objeto, é preciso usar o operador assign `<-`. O operador também pode ser usado de maneira invertida `->`. Por exemplo, se queremos atribuir o valor **10** a um objeto **n**, devemos fazer o seguinte:

```{r, collapse=TRUE, prompt=TRUE, comment = ""}
n <- 10
```

A operação realizada acima deve ser lida da seguinte maneira: "n recebe 10". Para verificarmos o que está armazenado no objeto, basta digitar seu nome e apertar enter:

```{r, collapse=TRUE, prompt=TRUE, comment=""}
n
```

É importante ressaltar que o R é case-sensitive, isto é, sensível a maiúsculas e minúsculas. Isto significa que um objeto **N** é diferente do objeto **n** por nós criado. Veja:

```{r, collapse=TRUE, prompt=TRUE, comment=""}
N <- 20
N
```

Todo objeto criado no R deve começar com uma letra (a-z ou A-Z). Os caracteres seguintes podem ser letras, números (0-9), underlines (_) e/ou pontos (.).

Podemos atribuir operações matemáticas a um objeto:

```{r, collapse=TRUE, prompt=TRUE, comment=""}
soma <- 22 + 5
soma
```

Mas note que podemos realizar a mesma operação sem ter que criar o objeto! Neste caso, o resultado será mostrado no console.

```{r, collapse=TRUE, prompt=TRUE, comment=""}
22 + 5
```

## Funções e operadores

Como mencionado acima, as funções precisam de argumentos para que possam ser rodadas. Por exemplo, a função `is.atomic()` requer apenas um argumento: o objeto a ser testado. Caso você queira ler mais detalhes sobre alguma função, basta acessar a documentação do R. Para fazer isso, deve-se utilizar uma interrogação `?` antes da função:

```{r, collapse=TRUE, prompt=TRUE, comment="", eval=FALSE}
?is.atomic
```

A documentação de operadores (como o `+`, por exemplo) não pode ser acessada através de `?`. Neste caso, deve-se utilizar a função `help`:

```{r, collapse=TRUE, prompt=TRUE, comment="", eval=FALSE}
help("+")
```

Uma breve lista dos operadores mais básicos está no cartão de referência. Por este motivo não falaremos sobre os operadores.

Quanto às funções, trabalharemos apenas com três: `rep()`, `seq()` e `sample()`.

A função `rep()` serve para criar um vetor com elementos repetidos. Três de seus argumentos são:

* `x`: um vetor

* `times`: um inteiro **m** que fará com que o vetor seja repetido **m** vezes

* `each`: um inteiro **m** que fará com que cada elemento do vetor x seja repetido **m** vezes

Mostrando alguns exemplos:

```{r, collapse=TRUE, prompt=TRUE, comment=""}
rep(1:3, times = 2)
rep(1:3, each = 2)
rep(1:3, times = c(1, 2, 3))
```

Note que se botarmos um vetor para o argumento `times` e não um inteiro, os valores do vetor x foram repetidos tantas vezes quanto os valores do vetor de `times` dizem. Em nosso exemplo, o valor 1 foi repetido uma vez, o valor 2 foi repetido duas vezes e o valor 3 foi repetido três vezes.

A função `seq()` serve para criarmos uma sequência de números. Alguns de seus argumentos são:

* `from`: um inteiro **m** que denota o valor inicial

* `to`: um inteiro **m** que denota o valor máximo

* `by`: um inteiro **m** que dá o aumento da sequência

Mais alguns exemplos:

```{r, collapse=TRUE, prompt=TRUE, comment=""}
seq(from = 2, to = 3, by = 0.1)
seq(from = 4, to = 2, by = -1)
seq(from = 1, to = 2, by = 0.3)
```

A função `sample()` serve para gerarmos amostras aleatórias. Seus argumentos são:

* `x`: um vetor 

* `size`: tamanho da amostra

* `replace`: um valor lógico que indica se a amostra deve ter reposição

* `prob`: um vetor que contém a probabilidade de cada cair cada valor incluso no vetor x

Exemplos:

```{r, collapse=TRUE, prompt=TRUE, comment=""}
sample(c("mexerica", "amora", "cereja"), size = 10, replace = TRUE)
sample(1:6, size = 6, replace = FALSE)
sample(0:1, size = 15, replace = TRUE, prob = c(0.3, 0.7))
```

## Scripts

Um script é basicamente um arquivo de texto que contém praticamente os mesmos comandos que você usaria no console do R. Se você estiver usando o RStudio, é possível criar um novo script utilizando o atalho *Ctrl + Shift + N* ou clicando embaixo de File, no canto superior esquerdo, no ícone da folha de papel com um símbolo de mais `+`.

Não há nenhum mistério no script. Como comentado logo acima, ele é basicamente um arquivo de texto. Ele servirá, basicamente, para você anotar comentários, lembrar de pacotes que utilizou em um trabalho, guardar funções importantes ou qualquer outra coisa que você queira salvar. 

Na linguagem do R, se o texto for precedido de uma cerquilha `#` ele será interpretado como um comentário e não será executado. Por exemplo, suponha que queiramos criar um script para nos lembrar como criar objetos e realizar operações entre eles:

```{r, collapse=TRUE, comment="", eval = FALSE}
####### CRIANDO OBJETOS

# Neste script, mostraremos como criar um objeto
# Para criar qualquer objeto, precisamos utilizar o operador assign

x <- 2

# Acima estamos criando o objeto x e estamos atribuindo a ele o valor 2
# Vamos criar agora o objeto y com o valor 3

y <- 3

# Agora, vamos realizar uma série de operações com os objetos

x + y
x*y
x - y
y - x
```

Se você estiver utilizando o RStudio, há duas maneiras de rodar o script: clicando em Run no canto superior direito da janela do script ou utilizando o atalho *Ctrl + Enter*. Ao clicar em Run, apenas a linha selecionada será rodada. Para rodar o script por inteiro selecione todo o arquivo e rode.

## Pacotes

Todas funções que aqui utilizamos são do pacote `base` do R. É possível que aquilo que você deseja fazer não tenha sido implementado no R. No entanto, por ele ser open source e contar com uma comunidade gigantesca, é muito possível que alguém já tenha criado um pacote que resolva seu problema.

Para instalar um pacote é preciso utilizar a função `install.packages()`. É preciso que o nome do pacote esteja entre aspas. Após o pacote ter sido instalado em seu computador é preciso rodá-lo no R. Para isso, pode-se usar tanto a função `require()` como a função `library()`. Diferentemente da função de instalação, estas últimas não requerem que o nome do pacote esteja entre aspas. Para você usar um pacote é preciso rodá-lo toda vez que você inicia uma nova sessão do R.

Abaixo listamos alguns pacotes:

* `installr`: verifica se existe alguma atualização para o R e a instala
* `ggplot2`: gráficos mais elegantes
* `googlesheets`: importar dados das planilhas Google
* `gdata`: importar arquivos .xls e .xlsx; requer perl para rodar
* `XLConnect`: importar arquivos .xls e .xlsx; requer Java para rodar

\newpage

# Aprofundando o R

## Estruturas de dados

Podemos separar as estruturas de objetos no R pela sua composição ou pela dimensão. A composição pode ser homogênea (apenas um tipo no objeto) ou heterogênea (vários tipos diferentes no objeto). A dimensão pode variar de 1 a n dimensões.

| Dim/Comp    | Homogêneo     | Heterogêneo |
|-------------|---------------|-------------|
| 1 dimensão  | Vetor atômico | Lista       |
| 2 dimensões | Matriz        | Data frame  |
| n dimensões | Array         |             |

Uma função extremamente útil para verificar a estrutura de um objeto é `str()`, que fornece uma
breve descrição sobre o objeto. Outra função de resumo de objetos é a `summary()`.

Todas cinco estruturas listadas acima possuem *atributos*. De todos atributos possíveis, há dois que são intrínsecos a qualquer estrutra: o tipo (type) e o comprimento (length). 

### Vetores atômicos

Para criarmos um vetor atômico utilizamos a função `c()`.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
n <- c(1, 2, 3)
```

Note que os vetores atômicos são *planos*, isto é, criar um vetor atômico dentro de outro não traz nenhuma diferença ao resultado final.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x <- c(1, 2, 3, 4)
y <- c(1, 2, c(3, 4))
identical(x, y)
```

Como comentado acima, as estruturas de dados possuem um atributo intrínseco chamado tipo. Trabalharemos aqui com quatro tipos diferentes: **logical**, **integer**, **double** e **character**. 

Para criarmos um vetor do tipo lógico (logical), devemos utilizar os valores `TRUE` e `FALSE`. `T` e `F` também são reconhecidos pelo R. Para criar um vetor de inteiros (integer) devemos utilizar o sufixo L. Para criar um vetor de reais (double) basta criar um vetor com números. Para criar um vetor caractérico (char) devemos botar as palavras entre aspas:

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE, results = "hold"}
logic <- c(T, F, TRUE, FALSE)
integer <- c(1L, 2L, 3L)
double <- c(2, 8, 9, 3)
charac <- c("maria", "joao")

logic
integer
double
charac
```

Para verificarmos o tipo de um objeto, utilizamos a função `typeof()`:

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
typeof(logic)
typeof(integer)
typeof(double)
typeof(charac)
```

Se quiseremos testar o tipo de um objeto, utilizamos as funções `is.character()`, `is.double()`, `is.logical()`, entre outras.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
is.logical(logic)
is.character(charac)
```

* Nota: `is.numeric()` é um teste geral que identifica se um vetor tem números, assim ele responderá como TRUE para vetores do tipo "double" e do tipo "integer". Da mesma forma, a função `as.numeric` não força as variáveis para o tipo "double" automaticamente, utilize para tal `as.double`.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
is.numeric(charac)
is.numeric(double)
```

O que acontece se criarmos um vetor com dois tipos diferentes em sua composição?

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
b <- c("piscina", 1, 0, FALSE)
typeof(b)
```

O vetor atômico b assumiu o tipo caractérico porque existe algo no R chamado de *regra de flexibilização*. Esta regra atesta que em uma estrutura homogênea apenas um tipo será suportado. 

A ordem de flexibilidade dos tipos, do menos para o mais flexível, é a seguinte:

* logical

* integer

* double

* character

Assim, sempre que houver mais de um tipo diferente no mesmo vetor atômico, todos valores assumirão o tipo mais flexível. 

É possível forçar um vetor a assumir um tipo específico através das funções `as.character()`, `as.double()`, `as.integer()` e `as.logical()`. Veja a tabela abaixo para entender o que acontece na coerção forçada:

|             | as.logical                    | as.numeric                       |
|-------------|-------------------------------|----------------------------------|
| Lógico      | permanece igual               | FALSE = 0, TRUE = 1              |
| Numérico    | 0 = FALSE, outros números = 1 | permanece igual                  |
| Caractérico | NA, se o texto não for lógico | NA, se o texto não for um número |

|             | as.character            |
|-------------|-------------------------|
| Lógico      | fica em formato textual |
| Numérico    | fica em formato textual |
| Caractérico | permanece igual         |

### Listas

As listas, diferentemente dos vetores, são heterogêneas. Isto significa que suportam mais de um tipo em sua composição. Veja:

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
ls1 <- list(1:4, c(1, 5), c("massa", "pizza", "macarrao"), c(T, F, F))
str(ls)
```

Outro aspecto que diferencia as listas de vetores atômicos é que as listas são recursivas. Isso significa que é possível criar uma lista dentro de outra lista.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
ls2 <- list(1, 2, 3, 4)
ls2

ls3 <- list(list(1, 2), 3, 4)
ls3
```

É possível retirar todos os objetos de dentro de uma lista usando a função `unlist()`. Ao fazer isso, o vetor atômico resultante obedecerá as regras de flexibilização.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
ls1
unl <- unlist(ls1)
str(unl)
```

### Atributos

Como falamos no início do capítulo, há dois atributos intrínsecos em qualquer objeto: o tipo e o comprimento. Para verificarmos o tipo de um objeto utilizamos a função `typeof()`. Para verificarmos o comprimento de um objeto utilizamos a função `length()`.

Vamos falar do de um novo atributo agora: nomes (names). Podemos nomear os elementos de um vetor de duas maneiras - na hora de criar o vetor ou por atribuição.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
d <- c(a = 1, b = 2, c = 3)
d

e <- c(1, 2, 3)
names(e) <- c("a", "b", "c")
e
```

Podemos verificar os atributos que um objeto contém com a função `attributes()`. Esta função retornará todos atributos adicionais que um objeto tem.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
attributes(d)

b
attributes(b)
```

O atributo dimensão (dim) refere-se às dimensões do objeto. Como estamos tratando apenas de estruturas unidimensionais, este atributo não está presente.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
dim(d)
```

Para eliminar os nomes de um objeto, basta utilizar a função `unname()` ou atribuir o valor NULL aos nomes do objeto.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
d <- unname(d)
d

names(e) <- NULL
e
```

### Fatores

Os fatores são casos especiais de vetores atômicos por conterem um atributo restrito a eles, os léveis. 

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
fac <- factor(1:6)
fac
attributes(fac)
```

Os fatores são úteis para tratarmos de dados categóricos por causa da função `table()`.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
frutas <- sample(c("kiwi", "amora", "ameixa", "morango"), size = 1000, 
                 replace = TRUE, prob = c(0.2, 0.3, 0.15, 0.35))
fac_frutas <- factor(frutas)
table(fac_frutas)
```

Não é possível inserir nenhum valor que não esteja nos léveis do fator. Ao tentar fazer isso, um valor NA será introduzido no lugar.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
fac
fac[1] <- "mexerica"
fac
```

### Matrizes

Para criar uma matriz utilizamos a função `matrix()`. Seus argumentos são:

* `x`: os valores dentro da matriz

* `ncol`: o número de colunas

* `nrow`: o número de linhas

* `byrow`: um valor lógico; define se os valores vão ser organizados por linhas

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
mat1 <- matrix(1:6, ncol = 2, nrow = 3, byrow = FALSE)
mat1

mat2 <- matrix(1:6, ncol = 2, nrow = 3, byrow = TRUE)
mat2
```

A função `length()` retornará todos os valores dentro da matriz. Se você quiser ver as dimensões, use a função `dim()`.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
length(mat1)
dim(mat1)
```

É possível criar uma matriz através das funções `cbind()` e `rbind()`. A primeira unirá vetores através de colunas, já a segunda unirá através de linhas.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
a <- c(1, 2, 3)
b <- c(4, 5, 6)

cbind(a, b)
rbind(a, b)
```

### Arrays

Arrays são versões de matrizes generalizadas para n dimensões (sendo n maior que 2). Não nos estenderemos nesta parte, resumindo-a a um exemplo.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
arr <- array(1:24, dim = c(4, 3, 2))
arr
```

### Data frames

Data frames são muito parecidos com matrizes. Como são heterogêneos, cada coluna pode suportar um tipo diferente.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
dat <- data.frame(numeros = c(1, 5, 6), 
                  frutas = c("mirtilo", "banana", "laranja"), 
                  logicos = c(T, F, F))
dat
str(dat)
```

Note que a coluna *frutas* foi criada como sendo um fator. Para suprimir este comportamento, basta usar o argumento `stringAsFactors = FALSE`

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
dat2 <- data.frame(numeros = c(1, 5, 6), 
                  frutas = c("mirtilo", "banana", "laranja"), 
                  logicos = c(T, F, F),
                  stringsAsFactors = FALSE)
dat2
str(dat2)
```

Se você usar `typeof()` em um data frame o R lhe retornará list. Isso acontece porque data frames são listas em duas dimensões. Para verificar o tipo de uma coluna especifica, use o cifrão `$` e o nome da coluna depois do objeto.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
typeof(dat)
typeof(dat$numeros)
```

## Subsetting

Subsetting é o ato de retirar de um objeto apenas as partes que lhe interessam. Imagine que você tem um data frame com 23 colunas, mas que você precisa apenas da quinta para realizar sua análise. Com o subsetting é possível retirar apenas esta quinta coluna, sem precisar ter que trazer todo o conjunto de dados novamente.

Começaremos a falar de subsetting em vetores atômicos, que são a estrutura mais simples, para depois generalizarmos para as outras dimensões.

### Vetores atômicos

Vamos criar um vetor atômico x:

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x <- c(2.1, 4.2, 5.3, 8.4)
x
```

A casa decimal que tem em cada valor do vetor corresponde a sua posição dentro do vetor. Caso você queira retirar o segundo valor do vetor, basta usar o operador `[]` depois do vetor.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x[2]
```

É possível fazer subsetting com vetores atômicos para retirar mais de um valor.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x[c(1, 3)]

# Note que a ordem que você especifica o subsetting importa.

x[c(3, 1)]
```

É possível também pedir valores repetidos e não-inteiros.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x[c(2, 2)]
x[c(2.1, 2.9)]
```

Se colocarmos um sinal negativo `-` antes do vetor dentro do subsetting, aqueles valores serão omitidos.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x[-c(3, 4)]
```

O subsetting pode ser feito também com valores lógicos ou condições.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x[c(T, F, T, F)]

# A reciclagem ocorre para o subsetting. O subset acima é equivalente ao de baixo.

x[c(T, F)]

x[x >= 5]
```

É possível fazer o subset por nome caso o vetor tenha nomes.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
y <- c(a = 1, b = 2, c = 3)
y["a"]
```

### Listas

O subset de listas é extremamente parecido com o de vetores atômicos. Além do subset através dos colchetes simples `[]`, é possível realizar o subset através dos colchetes duplos `[[]]`. O resultado no final será diferente devido à *simplificação* ou *preservação* do objeto. Discutiremos este assunto logo em seguida. No entanto, verifique a diferença dos resultados.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
ls <- list(1:5, c(T, F, T), c("pera", "melão", "melancia"))
ls
```

```{r, comment="", prompt = TRUE}
ls[2]
ls[[2]]
str(ls[2])
str(ls[[2]])
```

### Matrizes

As matrizes possuem duas dimensões. Isto significa que o operador de subset `[]` necessitará de dois argumentos: um para o número de linhas a serem retiradas e outro para o número de colunas. Veja:

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
mat <- matrix(1:9, ncol = 3)
mat
```

Vamos retirar a primeira e a terceira linha junto com a segunda e a terceira coluna.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
mat[c(1, 3), c(2, 3)]

# Não especificar um dos argumentos é o mesmo que pedir para que todas as colunas sejam retiradas

mat[c(1, 3), ]
```

### Data frames

O subset de data frames é igual ao subsetting de matrizes (2 dimensões) ou ao subsetting de listas (heterogeneidade). É possível realizar tanto de um modo como de outro.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
dat <- data.frame(a = 1:10, b = letters[1:10], c = LETTERS[1:10])
dat
```

Vamos fazer o subset primeiro como se fosse uma lista.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
dat[1]
```

Agora como se fosse uma matriz.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
dat[ , 1]
```

Note que os resultados foram diferentes. Isto é a *preservação* e a *simplificação*, respectivamente. 

Uma outra maneira interessante de realizar subsets em data frames é através de condições lógicas. Veja a construção abaixo passo a passo.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
# Queremos que o nosso data frame seja retornado apenas com as linhas que tenham valor 
# maior ou igual a 5 na coluna a.
# Primeiro fazemos a condição.

dat[ , 1] >= 5

# Note que isto retornou um vetor lógico. Coloquemos a condição acima dentro 
# de um subsetting.

dat[dat[ , 1] >= 5, ]

# Assim, retiramos as linhas que não queríamos. Isto acontece, pois o 
# subset acima é equivalente ao subset abaixo.

dat[c(F, F, F, F, T, T, T, T, T, T), ]

# Que significa que não queremos as cinco primeiras linhas.
```

### Preservação e simplificação

Imagine as estruturas de dados como vagões de trens com cargas em seus interiores. Fazendo uma analogia, a preservação irá retirar o vagão com a carga dentro na hora de fazer o subsetting. A simplificação retirará apenas a carga.

Abaixo temos uma tabela com um resumo dos operadores de subsetting para realizar a simplificação ou a preservação.

| Estrutura de dados | Simplificação         | Preservação               |
|--------------------|-----------------------|---------------------------|
| Vetor atômico      | x[[ ]]                | x[ ]                      |
| Lista              | x[[ ]] ou x$          | x[ ]                      |
| Fator              | x[ , drop = T]        | x[ ]                      |
| Matriz             | x[ , 1]               | x[ , 1, drop = F]         |
| Data frame         | x[ , 1], x[[1]] ou x$ | x[ , 1, drop = F] ou x[1] |

Vamos realizar exemplos de simplificação agora.

#### Vetores atômicos

Se um vetor atômico possuir nome, a simplificação retornará os valores sem seu nome.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
y
y[[1]]
```

#### Listas

As listas perderão sua estrutura de lista.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
ls
```

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
ls[[1]]
is.list(ls[[1]])
```

#### Fatores

O fator perderá léveis que não aparecem no subset.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
fac
fac[2, drop = T]
```

#### Matrizes

As matrizes perderão sua estrutura bidimensional.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
mat
mat[ , 1]
is.matrix(mat[ , 1])
```

#### Data frames

Os data frames perderão sua estrutura bidimensional.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
dat
dat$a
is.atomic(dat$a)
```

### Subset e assignment

Como você já deve ter realizado, é possível realizar o subsetting em conjunto com o assignment caso você queira mudar um valor de um vetor, por exemplo,

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x
x[2] <- 23
x
```

## Subsetting com o pacote `dplyr`

Outra forma de fazer subset em dados é utilizar pacotes do R, garantindo maior agilidade (em especial para dados grandes). Um desses pacotes é o `dplyr`, que permite manipulação rápida e intuitiva de data.frames. O uso desse pacote nos permite filtrar, reordenar, colapsar e manejar de maneira mais eficaz o conteúdo de nossos dados. Aqui, apresentaremos algumas das funcionalidades, mas você pode encontrar um resumo de todas as funcionalidades neste [link](https://www.rstudio.com/wp-content/uploads/2015/02/data-wrangling-cheatsheet.pdf).

### Gramática: 

As funções "chave" do pacote `dplyr` são:

* select: retorna um subset com as colunas de um data frame
* filter: filtra as linhas de um data frame baseada em condições lógicas específicas - como um filtro no excel. 
* arrange: reordena as linhas de um data frame ex: arrange(mtcars, desc(disp))
* rename: renomeia as variáveis de um data frame
* mutate: adiciona novas variáveis ou transforma as existentes
* summarise / summarize: gera estatísticas resumidas acerca dos dados
* %>%: o operador "pipe" é usado para conectar funções múltiplas juntas. 


Para instalar o pacote, basta utilizar o comando

```{r,collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
#install.packages("dplyr")
require(dplyr)
```

É provável que apareça alguns avisos enquanto o pacote o carregado porque há funções no pacote dplyr que tem o mesmo nome de funções de outros pacotes. Por enquanto você pode ignorar tais avisos. Caso contrário, utilize `suppressMessages(require(dplyr))`. 

a. **Select**

A função `select()` pode ser utilizada para selecionar colunas de um data frame que você quer. Ela é muito útil pois geralmente uma base de dados possui um vasto número de variáveis, mas para a análises específicas você precisará só de algumas delas. Assim, a função select permite que você selecione apenas aquelas que precisa: 

```{r,collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
names(mtcars)
select(mtcars,mpg,cyl,disp)
#ou você pode utilizar ":" para especificar o intervalo de nomes de variáveis que você deseja.
select(mtcars, mpg:disp)
```

Da mesma forma você pode omitir nomes de variáveis utilizando a função select() usando o sinal negativo, tal como demonstrado abaixo: 


```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
select(mtcars,-(mpg:disp))
```

A função select também permite uma sintaxe especial para selecionar linhas que começam ou terminam com letras, números ou caracteres específicos.


```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x = select(mtcars, ends_with("b"))

#ou

y= select (mtcars, starts_with("d"))
```

b. **Filter**

A função `filter()`é utilizada para extrair determinadas linhas de um data frame baseados em uma condição lógica. Essa função é similar ao subset() existente no R, porém um pouco mais rápida. 


```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
disp_160= filter(mtcars, disp > 160)

# para extrair mais de uma conteúdo ao mesmo tempo utilize a função & para dois eventos conjuntos ou o símbolo "||" para selecionar um ou outro evento. 
```

c. **Arrange**

A função `arrange()`é utilizada para reordenar linhas de um data frame de acordo com uma das variáveis. Você pode ordenar pela variável data, para obter uma ordem crescente de observações mais novas ou uma ordem decrescente. Para ordenar basta utilizar a função como descrita abaixo: 

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
arrange(mtcars, desc(disp))
#or
arrange(mtcars,disp)
```


d. **Rename**

Renomear as variáveis de um data frame no R pode ser difícil, por isso a função `rename()`deste pacote auxilia muito no processo. A sintaxe dentro da função rename() é o novo nome a esquerda do sinal de igual ("=") e o nome antigo é direita, como exemplificado abaixo. 

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
 new_mtcars= rename(mtcars, meters_per_gallon = mpg)
```

e. **Mutate**

A função `mutate()` existe para transformar as variáveis de um data frame. Frequentemente você quer criar variáveis derivadas das existentes e a função `mutate()`proporciona justamente isso. Por exemplo, se você deseja criar uma nova variável de mpg que subtraia da variável mpg a sua média (para poder olhar se o mpg - metros por galão- de um carro é maior ou menos que a média), utiliza-se: 

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
new = mutate(mtcars, new_mpg= mpg - mean(mpg, na.rm= TRUE))
```

Há também a função `transmute` que faz a mesma coisa que `mutate` porém retirando todas as demais variáveis não transformadas.  


```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
transmute(mtcars, new_mpg= mpg - mean(mpg, na.rm= TRUE))
```

g. **Group_by**

A função `group_by()` é usada para gerar estatísticas resumo de um data frame a partir da definição de uma variável. Por exemplo, se você quiser agrupar por "am" (se o carro é automático ou não) e por "v/s" (se o carro possui um motor em V ou em linha reta):
```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
by_vs_am <- group_by(mtcars, vs, am)
by_vs <- summarise(by_vs_am, n = n())
by_vs

#Você por utilizar group_by para expressões, um atalho para mutate/rename

group_by(mtcars, vsam = vs + am)
```

h. **%>%**

O operador de pipeline %>% permite conectar distintas operações, tornando-as mais simples de entender. Assim, pode utilizar a seguinte sintaxe:

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
#first(x) %>% second %>% third

#ao invés de

#third(second(first(x)))
```


Assim, para o exercícios anterior, é possível fazer: 

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
by_vs_am = group_by(mtcars, vs, am) %>%
summarise(n = n())
by_vs_am
```

Desse modo, não é preciso criar um conjunto de novas variáveis temporárias, como a `by_vs` criada no exercício da seção group_by.

## Gráficos

É possível criar muitos gráficos e customizá-los de muitas maneiras através do R. Você pode verificar as demonstrações que o R tem de gráficos através de `demo(graphics)` ou `demo(persp)`.

### Layout

No RStudio os gráficos são apresentados na tela no canto inferior direito. Toda vez que você cria um gráfico, uma nova janela é criada. Veja:

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x <- 1:5
plot(x)
```

No entanto, isso pode ser modificado através de `layout()`. Esta função, em conjunto com matrizes, permite que você altere a disposição dos gráficos na tela. Se você tiver a seguinte matriz:

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
matriz <- matrix(1:2, nrow = 1)
matriz
```

E colocá-la dentro da função `layout()`, a disposição de gráficos será repartida na metade:

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
layout(matriz)
plot(x)
plot(x)
```

Você pode criar disposições à maneira que quiser. Vamos criar uma disposição extremamente bizarra para exemplificar.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
a <- c(1, 2, 0, 0)
b <- c(1, 2, 0, 4)
c <- c(0, 2, 3, 4)
d <- c(0, 2, 3, 0)

matriz2 <- rbind(a, b, c, d)
matriz2
```

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
layout(matriz2)
plot(x)
plot(x)
plot(x)
plot(x)
```

\newpage

É possível verificar a disposição que você fez através da função `layout.show()`.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
layout(matriz2)
layout.show(4)
```

Para resetar à disposição original, basta usar `layout(1)`.

### Funções

As funções relacionadas à gráficos podem ser dividas em duas categorias: funções de alto e de baixo nível.

#### Funções de alto nível

Estas funções referem-se à criação de gráficos do zero. Funções como `plot()`, `pie()`, `barplot()`, entre outras, são funções de alto nível.

#### Funções de baixo nível

São as funções que adicionam elementos em um gráfico já criado. Alguns exemplos são `abline()`, `rect()` e `points()`. Alguns outros exemplos podem ser encontrados no cartão de referência.

### Parâmetros

Os parâmetros são os argumentos que você usa para colocar as especificações nos gráficos. Uma lista completa pode ser visualizada através de `help(par)`.

Você pode definir os parâmetros de duas maneiras: definir os parâmetros globais previamente, ou definir nos argumentos de um gráfico. Para definir previamente, deve-se usar a função `par()` com os argumentos que você quer. Por exemplo, suponha que você queira transformar o fundo em azul claro:

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
par(bg = "lightblue")
plot(x)
```

A partir de agora, todas gráficos que você criar terão fundo azul claro. Para resetar para os parâmetros originais, basta usar `dev.off()`

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
dev.off()
```

\newpage

A outra maneira comentada é utilizar os parâmetros na hora de criar a função.

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
plot(x, main = "Gráfico exemplo", xlab = "Indexador", ylab = "Pontos de 1 a 5", 
     bty = "l", cex = 2)
# Estes parâmetros servem, respectivamente, para criar o título do gráfico, 
# para criar o texto do eixo x, para criar o texto do eixo y, para definir o 
# formato da caixa e para definir o tamanho dos pontos
```

Uma lista com os parâmetros mais comuns está no cartão de referência.

### Bibliotecas Gráficas

Existem inúmeros pacotes gráficos disponíveis para utilização no R, eles auxiliam criando gráficos mais organizados, coesos e dinâmicos. Os principais pacotes utilizados para a criação de dashboards e relatórios são:

* [Plotly](https://plot.ly/r/): permite gerar gráficos muito mais intuitivos e de melhor visualização quando comparado aos gráficos gerados pelo R sem o pacote.

* [Dygraphs](https://rstudio.github.io/dygraphs/): O pacote dygraphs é uma interface no R para biblioteca de gráficos JavaScript, "dygraphs". Esta biblioteca detém muitas facilidades para construção de gráficos de séries temporais no R.

* [Leaflet](https://rstudio.github.io/leaflet/):É um dos pacotes mais conhecidos de mapas interativos, facilmente integrado ao R.

* [Hicharter](http://jkunst.com/highcharter/): HighChart promove uma rica interface do R para gráficos JavaScript. Hightchats é grátis apenas para uso não comercial). 

* [GGPlot2](https://bookdown.org/rdpeng/exdata/the-ggplot2-plotting-system-part-1.html): pacote gráfico que permite elabora de gráficos complexos, com linhas de ajustes fnuncionais. 


#### Plotly

O pacote plotly nos permite gerar gráficos muito mais intuitivos e de melhor visualização quando comparado aos gráficos gerados pelo R sem o pacote. Abaixo seguem os principais tipos de gráficos e comandos do pacote:
  
a. Gráfico de dispersão,`scatter`.   

```{r, dpi=80, message=F,warning=F, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
library(plotly)
plot_ly(x= cars$speed, y= cars$dist, type = "scatter", mode = "markers")
```


b. Text: gráfico de dipersão modo texto, `text`.  

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
plot_ly(x = mtcars$wt, y = mtcars$mpg, text = rownames(mtcars),type = "scatter", mode="text")
```

c. Markers+text: gráfico de dipersão misturando as formas de exibição, em pontos e texto.  

```{r, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
#Definindo o tipo de fonte para o texto e tamanho.
t <- list(
  family = "sans serif",
  size = 14,
  color = toRGB("grey50")
)
#Gráfico inserido o tipo de fonte/tamanho estabelecido acima.
plot_ly(x = mtcars$wt, y = mtcars$mpg, text = rownames(mtcars), type = "scatter", mode = "markers+text",
        textfont = t, textposition = "top middle")
```

d. Boxplot

```{r, dpi=80,collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
plot_ly(y= cars$dist, type = "box")
```


e. Múltiplos boxplots

```{r, dpi=80, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}

p<-plot_ly(y = ggplot2::diamonds$price, color = ggplot2::diamonds$cut, type = "box")

# Definição da fonte (tipo e tamanho)

f <- list(
  family = "sans-serif",
  size = 12,
  color = "#000"
)
# Definição da legenda (fonte, cor da caixa, cor da borda da caixa e espessura da borda)

layout(p,legend = list(
  font = f,
  bgcolor = "#FFFFFF",
  bordercolor = "#E2E2E2",
  borderwidth = 2)
)

```


f. Suplot: exibe mais de gráfico de forma conjunta. Podem aparecer em n coluna, ou em n linhas. O padrão, ao utilizar o comando suplot, é dividir os gráficos em colunas distintas. Para dividí-los em linhas, utiliza-se o comando `nrows= n`.Ambos os exemplos são mostrados abaixo:    
  
```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE }

p1 <- plot_ly(x = economics$date, y = economics$uempmed, showlegend = F)
p2 <- plot_ly(x = economics$date, y = economics$unemploy, showlegend = F)
x<-subplot(p1, p2)
x

```

g. Anotações: pode-se identificar os pontos desejados em um gráfico. O exemplo abaixo identifica o ponto máximo: 
  
```{r, dpi=80, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
m <- mtcars[which.max(mtcars$mpg), ]
a <- list(
  x = m$wt,
  y = m$mpg,
  text = rownames(m),
  xref = "x",
  yref = "y",
  showarrow = T,
  arrowhead = 6,
  ax = 20,
  ay = -40
)
layout(plot_ly(mtcars, x = mtcars$wt, y = mtcars$mpg, type = "scatter" , mode = "markers"), annotations = a)
```

i. Histograma

```{r, dpi=80, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
plot_ly(x = rnorm(50), type = "histogram")
```


* Sobreposição de histogramas

```{r, dpi=80, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
layout(add_trace(plot_ly(x = rnorm(500), opacity = 0.6, type = "histogram"),
                 x = rnorm(500)+1, opacity = 0.6, type = "histogram"),
       barmode="overlay")
```


#### Dygraphs

O pacote dygraphs é uma interface no R para biblioteca de gráficos JavaScript, "dygraphs". Esta biblioteca detém muitas facilidades para construção de gráficos de séries temporais no R. São características dessa biblioteca: 
  
1. Gera gráficos automaticamente de objetos de séries temporais XTS (ou qualquer objeto que seja convertível para xts).
2. Torna os eixos e séries temporais (incluíndo até um segundo eixo de Y) altamente reconfiguráveis. 
3. Possui recuros de interatividade riquíssimos, incluíndo zoom e opções de destaque em séries.
4. Mostra barras superiores/inferiores (por exemplo, intervalo de confiança) em torno das séries.
5. Possibilita várias sobreposições de gráficos, incluindo regiões sombreadas, linhas de eventos e ponto de anotações.
6. É simples de usar, funcional igual aos gráficos convencionais do R.
7. É perfeito para usar conjuntamente com documentos R Markdown e aplicações web Shiny.

Abaixo temos um exemplo de um dygraph criada para um objeto de múltiplas séries temporais

```{r, dpi=80, message=F,warning=F, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
library(dygraphs)
lungDeaths <- cbind(mdeaths, fdeaths)
dygraph(lungDeaths)
```


Com a biblioteca DYGRAPHS podemos fazer as seguintes personalizações:  
  
* Cores

```{r, dpi=80, message=F,warning=F, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
lungDeaths <- cbind(ldeaths, mdeaths, fdeaths)
dygraph(lungDeaths, main = "Mortes por câncer de pulmão(UK)") %>% dyOptions(colors = RColorBrewer::brewer.pal(3, "Set2"))
```

* Gráficos de escada

```{r, dpi=80, message=F,warning=F, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
lungDeaths <- cbind(mdeaths, fdeaths)
dygraph(lungDeaths, main = "Mortes por câncer de pulmão (UK)") %>% dyOptions(stepPlot = TRUE)
```

* Gráficos preenchidos
```{r, dpi=80, message=F,warning= F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
dygraph(ldeaths, main = "Mortes por câncer de pulmão (UK)") %>% dyOptions(fillGraph = TRUE, fillAlpha = 0.4)
```

* Gráficos com pontos
```{r, dpi=80, message=F,warning=F, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
dygraph(ldeaths, main = "Mortes por câncer de pulmão (UK)") %>% dyOptions(drawPoints = TRUE, pointSize = 2)
```


* Opções nos eixos: é possível customizar os eixos  através da função `dyOptions` (para opção global) e da opção `dyAxis`.

* `valueRange` é usado para definir a variação de um eixo;

* `axisLineWidth` é usado para especificar pixels de largura ligeiramente maior para as linhas de eixo;

* `fillGraph` especifica quais os valores de y que devem ser preenchidos verticalmente;

* `drawGrid` desliga a linha do gráfico dos eixos especificados (no caso abaixo, para o eixo x);

* `includeZero`assegura que o eixo y inclui o zero (e não o menor número);

* `axisLineColor` e `gridLineColor` mudam a linha do eixo e do gráfico, respectivamente;

* Opções no segundo eixo: se você está plotando multiplas séries, que possuem valores distintos, é possível adicionar um eixo y secundário. Isso é feito pela opção `independentTicks` para o eixo y2 e, então, vinculando uma ou mais séries a esse eixo.


```{r, dpi=80, message=F,warning=F, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
temperatura <- ts(frequency = 12, start = c(1980, 1),
                  data = c(7.0, 6.9, 9.5, 14.5, 18.2, 21.5,25.2, 26.5, 23.3, 18.3, 13.9, 9.6))
chuva <- ts(frequency = 12, start = c(1980, 1),
            data = c(49.9, 71.5, 106.4, 129.2, 144.0, 176.0,135.6, 148.5, 216.4, 194.1, 95.6, 54.4))
weather <- cbind(chuva, temperatura)
dygraph(weather) %>% dySeries("chuva", axis = 'y2')
```

* Linhas de eventos: linhas de eventos são maneiras úteis de mostrar pontos e eventos importantes no meio de uma série temporal. No gráfico abaixo, são mostradas as datas dos primeiros combates na Coréia e no Vietnã em um gráfico das taxas de aprovação presidencial dos Estados Unidos.

```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
dygraph(presidents, main = "Taxas de Aprovação presidenciais") %>%
  dyAxis("y", valueRange = c(0, 100)) %>%
  dyEvent("1950-6-30", "Coréia", labelLoc = "bottom") %>%
  dyEvent("1965-2-09", "Vietnã", labelLoc = "bottom")
```

* Linha de Limite: por exemplo, o limite mínimo de temperatura:
  
```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}

dygraph(nhtemp, main = "Temperatura")  %>% 
  dyLimit(as.numeric(nhtemp[29]), color = "red")
```

* Barras: você pode plottar barras de erro simplesmente especificando o menor valor e o maior no nome do parâmetro `dySeries`. Por exemplo:
  
  
```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
hw <- HoltWinters(ldeaths)
p <- predict(hw, n.ahead = 72, prediction.interval = TRUE)

dygraph(p, main = "Mortes por câncer de pulmão (UK)") %>%
  dySeries(c("lwr", "fit", "upr"), label = "Mortes")
```

Assim, é possível colocar a série atual e a prevista em um mesmo gráfico:
  
```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
hw <- HoltWinters(ldeaths)
p <- predict(hw, n.ahead = 36, prediction.interval = TRUE)
all <- cbind(ldeaths, p)

dygraph(all, "Mortes por câncer de pulmão (UK)") %>%
  dySeries("ldeaths", label = "Atual") %>%
  dySeries(c("p.lwr", "p.fit", "p.upr"), label = "Previsto")
```


#### Highchart

HighChart promove uma rica interface do R para gráficos JavaScript. Hightchats é grátis apenas para uso não comercial.

* Gráficos de barras

```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}

require(highcharter)
hchart(diamonds$cut, colorByPoint = TRUE, name = "Cut")
```

* Boxplot

```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
highchart() %>%
  hc_add_series_boxplot(x = iris$Sepal.Length, by = iris$Species, name = "length")
```

* Densidade

```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}

hchart(density(diamonds$price), area = TRUE, color = "#B71C1C", name = "Preço")

```

* Fatores

```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
hchart(diamonds$cut, colorByPoint = TRUE)
```

* Decomposição Sazonal de uma série temporal

```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}

x <- stl(log(AirPassengers), "per")

hchart(x)

```

* Autocovariância e Autocorrelação

```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x <- acf(diff(economics$unemploy), plot = FALSE)

hchart(x)

```

* Múltiplas Séries Temporais

```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
x <- cbind(mdeaths, fdeaths)

hchart(x)
```

* Matriz de Correlação

```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
hchart(cor(mtcars))
```

* Gráficos com pontos e anotações

```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}

highchart(height = 500) %>% 
  hc_title(text = "") %>% 
  hc_add_series_scatter(mtcars$wt, mtcars$mpg,
                        mtcars$drat, mtcars$hp,
                        rownames(mtcars),
                        dataLabels = list(
                          enabled = TRUE,
                          format = "{point.label}"
                        )) 
```


Outros exemplos de temas disponíveis estão neste [link](http://jkunst.com/highcharter/themes.html)

#### Leaflet

É um dos pacotes mais conhecidos de mapas interativos, facilmente integrado ao R.

* Uso básico:
  
```{r, message=F, warnings=F, comments= NA, collapse=TRUE, comment="", prompt = TRUE}
#install.packages('leaflet')
require(leaflet)
m <- leaflet() %>%
  addTiles() %>%
  addMarkers(lng=174.768, lat=-36.852, popup="Local de nascimento do R")
m 
```